

4.13. Ejercicios

Subespacios. Combinaciones lineales

Ejercicio 4.1. Determinar si los siguientes subconjuntos son subespacios. Justificar la respuesta.

1. $S_7 = \{(x, y) \in \mathbb{R}^2 : x \leq 0\}$
2. $S_3 = \{(x, y) : x = 0\}$.
3. $S_5 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : 3x - 3y + 4z = 0\}$.
4. $S_6 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : (x, y, z) = s(1, 0, -2) + t(3, 2, 1)\}$.
5. $S_8 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = -2y, z = 3y\}$
6. $S_9 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : 3x + 4y + z = 2\}$

Ejercicio 4.2. Interpretar geoméricamente el subespacio S generado por el conjunto F , es decir $S = \langle F \rangle$. Indique en cada caso si el vector v pertenece al subespacio. Determinar que condiciones debe cumplirse para que un vector genérico $v \in S$.

1. $F = \{(1, 2), (1, 1)\}, v = (3, 4)$.
2. $F = \{(1, 2, 3), (0, 1, 1)\}, v = (-2, -1, -3)$.
3. $F = \{(1, -1, -2), (-2, 2, 4)\}, v = (3, -3, 6)$.
4. $F = \{(1, 0, 1, 0), (1, 1, 1, 1), (1, -2, 1, 0)\}, v = (1, 1, 0, -1)$.

Independencia lineal. Bases

Ejercicio 4.3. Determinar en cada caso si los siguientes conjuntos de vectores son linealmente independientes o linealmente dependientes. Hallar un sistema de ecuaciones paramétricas y cartesianas para cada subespacio generado.

1. $\{(1, -3), (-2, 6)\}, \{(2, 3), (1, 0)\},$
2. $\{(1, 2, -1)\}, \{(2, -1, 1), (-1, 2, 3)\},$
3. $\left\{ \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 2 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 3 \\ 2 \\ 2 \end{pmatrix} \right\}.$
4. $\left\{ \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ -1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} -3 \\ 2 \\ -1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} \right\}$

Ejercicio 4.4. Determinar el valor de k para que cumpla las condiciones pedidas:

1. El vector $(1, 2, 0)$ sea combinación lineal del conjunto de vectores $\{(2, 1, -1), (2, 1 + k, k), (2, 2, 1)\}$.
2. El vector $(1, -2, k)$ pertenezca al subespacio generado por los vectores $u = (1, -1, 4)$ y $v = (-2, 3, 1)$.
3. El conjunto de vectores $L = \{(0, k, k, k), (3, 1, 1, k), (k, 0, 0, 2), (k, k, 3, k)\}$ sea linealmente independiente.
4. El conjunto $S = \{(1, 1, k), (k, 1, 1), (k, k, 4)\}$ contiene a lo sumo dos vectores linealmente independientes.

Ejercicio 4.5. Supongamos que $L = \{u, v, w\}$ es un conjunto de vectores linealmente independiente. Estudiar si los siguientes conjuntos de vectores son linealmente independientes

1. $L_1 = \{3u, -4v, 5w\}$
2. $L_2 = \{2u, u - 3v, u + v + w\}$
3. $L_3 = \{2u, u + 3v, u - v - w, u - v\}$.
4. Para el conjunto $L_4 = \{u - 2w, u + v, kw - u + v\}$, determinar si existen valores de k de tal forma que L_4 sea linealmente independiente.

Ejercicio 4.6. Encontrar una base y la dimensión de los siguientes subespacios.

1. $S = \langle (2, -1), (1, -2), (1, 1) \rangle$.
2. $S = \langle (1, -1, 3), (2, 1, 1), (0, -3, 5) \rangle$
3. $S = \{(x, y) \in \mathbb{R}^2 : x - 2y = 0\}$.
4. $S = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x - 2y + 3z = 0\}$.
5. $S = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = 0, z - 3y = 0\}$.
6. $S = \{(x, y, z, w) \in \mathbb{R}^4 : x + 3w = 0, z = 4y\}$.

Ejercicio 4.7. Extensión de un conjunto LI a una base. Consideremos el conjunto de vectores linealmente independiente $\{(1, 0, 2), (2, -1, 0)\}$. Extender este conjunto para obtener una base de \mathbb{R}^3 . Determinar una condición general que permita asegurar como deben ser los vectores $v = (x, y, z)$ tal que $\{(1, 0, 2), (2, -1, 0), v\}$ sea una base de \mathbb{R}^3 .

Subespacios fundamentales. Ecuaciones implícitas y paramétricas de subespacios

Ejercicio 4.8. Determinar los cuatro espacios fundamentales asociados a cada matriz. Determinar las ecuaciones cartesianas y las ecuaciones paramétricas los casos

$$(1) A = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 5 & 3 \\ 1 & 0 & 8 \end{pmatrix} \quad (1) A = \begin{pmatrix} 2 & -3 & 1 \\ 1 & 2 & 0 \end{pmatrix} \quad (2) A = \begin{pmatrix} 1 & -3 & -1 \\ -1 & 2 & 0 \\ 2 & -3 & 1 \end{pmatrix} \quad (3) A = \begin{pmatrix} -1 & 5 & 3 & -4 \\ 2 & -3 & 1 & 1 \\ 0 & 2 & 2 & -2 \end{pmatrix}$$

Ejercicio 4.9. Para cada subespacio S hallar matrices A , B y C tal que

$$S = \text{Co}(A) = \text{N}(B) = \text{Fi}(C).$$

Determinar además las ecuaciones paramétricas y las ecuaciones implícitas.

1. $S = \langle (-2, 1, 1), (3, -1, 0) \rangle$.
2. $S = \langle (1, 1, 1), (-1, 0, 1), (0, 1, 2) \rangle$.
3. $S = \langle (-1, 2, 1), (0, 1, 2), (2, -1, 3) \rangle$.
4. $S = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x + 2y - 3z = 0\}$.
5. $S = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = 2t, y = -t, z = 3t, t \in \mathbb{R}\}$.
6. $S = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : 2x - y + 3z = 0, -x + y - z = 0, x - 2y = 0\}$.
7. $S = \{(x, y, z, w) \in \mathbb{R}^4 : x - y + 3z + w = 0, x + 2y - z - 3w = 0\}$
8. $S = \{(\alpha + \beta, \alpha + \beta, \alpha + \beta + \gamma, 0)\}$.

Intersección y suma de subespacios

Ejercicio 4.10. Hallar la intersección y la suma de los subespacios en cada caso. Determinar una base para la intersección y una base para la suma. Comprobar si es suma directa. Verificar el Teorema de la dimensión de la suma de subespacios.

$$1. S_1 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x + y + z = 0\}, S_2 = \langle (1, 1, 1) \rangle.$$

$$2. S_1 = \begin{cases} x + y + z = 0 \\ x - y - z + t = 0 \end{cases}, S_2 = \begin{cases} x + y - z - t = 0 \\ x - y + z - t = 0 \end{cases}.$$

$$3. S_1 = \{(x_1, x_2, \dots, x_n) \in \mathbb{R}^n : x_1 + x_2 + \dots + x_n = 0\}, S_2 = \langle (1, 1, 0, \dots, 0), (1, -1, 0, \dots, 0) \rangle.$$

$$4. S_1 = \langle (1, 2, 2), (0, 1, 1) \rangle \text{ y } S_2 = \langle (2, 1, 2), (1, 0, -1) \rangle.$$

$$5. S_1 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = y, z = 2x\} \text{ y } S_2 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x - y - z = 0\}.$$

Ejercicio 4.11. Dados los subespacios de \mathbb{R}^3

$$S = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = 0, y = 2z\}$$

y

$$T = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = y, z = 0\},$$

hallar un subespacio W cumpliendo las condiciones $T \subseteq W$ y $W \oplus S = \mathbb{R}^3$.

Ejercicio 4.12. Dados los siguientes subespacios

$$S_1 = \langle (0, 1, -2), (1, 1, 0) \rangle, S_2 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : -x + hy - z = 0\}$$

y

$$S = \left\{ (x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : \frac{x}{h^2 - 4} = \frac{y}{3} = \frac{z}{4} \right\},$$

hallar $h \in \mathbb{R}$ para que se cumpla que $S_1 \cap S_2 = S$.

Ejercicio 4.13. Sean los subespacios

$$S_1 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : 3x - y + az = 0 \text{ y } 2x + y = 0\}$$

y

$$S_2 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x + 3ay - z = 0\}.$$

1. Determinar los posibles valores de $a \in \mathbb{R}$ tal que $S_1 \subset S_2$.

2. Hallar los posibles valores de a tal que $S_1 \oplus S_2 = \mathbb{R}^3$.

Ejercicio 4.14. Dados los subespacios

$$S_1 = \langle (1, 2, 1), (0, 2, 0) \rangle \text{ y } S_2 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x + y = y - kz = 0\}.$$

1. Determinar los valores de k para los cuales $S_1 \oplus S_2 = \mathbb{R}^3$.

2. Para $k = 0$, comprobar que el vector $(3, 2, 1)$ puede expresarse de forma única como suma de un vector $v_1 \in S_1$ con un vector $v_2 \in S_2$.

Complemento ortogonal

Ejercicio 4.15. Dado el subespacio $S = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : ax + by + cz = 0\}$ determinar la ecuación vectorial de su complemento ortogonal.

Dado el subespacio $L = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : (x, y, z) = \alpha(d, e, f)\}$, determinar la ecuación cartesiana de su complemento ortogonal.

Ejercicio 4.16. Para cada uno de los subespacios siguientes, determinar una base, hallar su complemento ortogonal, una base del complemento e indique su dimensión.

1. $S = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x + 2y - 3z = 0\}$.
2. $S = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x + 2y - 4z = 0, y - 4z = 0\}$.
3. $S = \{(x, y, z, t) \in \mathbb{R}^4 : x + y + 2z - t = 0, x + y - z = 0\}$.
4. S está definido por el conjunto de ecuaciones
$$\begin{cases} x - y - z + t = 0 \\ x + y + z + t = 0 \\ x - y - z + t = 0 \end{cases}$$

Ejercicio 4.17. Dados los subespacios S y T de \mathbb{R}^3 determinar el subespacio W que cumpla las condiciones indicadas

1. $S = \langle (1, 1, -1, 2) \rangle$, $T = \{(x, y, z, t) \in \mathbb{R}^4 : x + 2y - t = 0 \text{ y } z + t = 0\}$, $S^\perp \cap T = W$.
2. $S = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x - 2y + 3z = 0\}$, $T = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = y \text{ y } z = 0\}$, $T \subseteq W$ y $W \oplus S^\perp = \mathbb{R}^3$.

Ejercicio 4.18. Dada la matriz A , hallar un subespacio S tal que el vector v se exprese como suma de un vector $v_1 \in S$ y $v_2 \in S^\perp$.

1. $A = \begin{pmatrix} 2 & 1 & -1 \\ 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}$, $v = (2, 1, -1)$
2. $A = \begin{pmatrix} 1 & -2 & 1 \\ 2 & 0 & 1 \\ 0 & -1 & 1 \end{pmatrix}$, $v = (1, -1, 0)$.

Ejercicio 4.19. Para cada matriz dada, determinar los espacios $\text{Fi}(A)$, $\text{Co}(A)$, $\text{N}(A)$, y $\text{N}(A^t)$. Determinar para cada espacio un conjunto generador y un sistema de ecuaciones que determine cada subespacio. Chequear luego dimensiones y comprobar que $\text{N}(A) = \text{Fi}(A)^\perp = \text{Co}(A^t)$ y $\text{N}(A^t) = \text{Co}(A)^\perp$.

$$(a) A = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 2 & 4 & 6 \end{pmatrix} \quad (b) A = \begin{pmatrix} 2 & 1 & 3 \\ 4 & 3 & 5 \\ 3 & 3 & 3 \end{pmatrix}$$

$$(c) A = \begin{pmatrix} 1 & -2 & 1 & 0 \\ 2 & -4 & 3 & -1 \end{pmatrix} \quad (d) A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & -1 \\ 2 & 1 \end{pmatrix} \quad (e) A = \begin{pmatrix} 1 & -1 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 0 & 1 \\ 2 & 0 & 1 & 1 \end{pmatrix}$$

Ejercicio 4.20. Determinar el subespacio generado por los vectores indicados. Utilizando la igualdad $\text{Co}(A)^\perp = \text{N}(A^t)$, para cualquier matriz $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$, hallar una base y las ecuaciones implícitas de S^\perp .

1. $w_1 = \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ -2 \end{pmatrix}$, $w_2 = \begin{pmatrix} 4 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$.
2. $w_1 = \begin{pmatrix} 2 \\ -1 \\ 6 \\ 3 \end{pmatrix}$, $w_2 = \begin{pmatrix} -1 \\ 2 \\ -3 \\ -2 \end{pmatrix}$, $w_3 = \begin{pmatrix} 2 \\ 5 \\ 6 \\ 1 \end{pmatrix}$.

Ejercicio 4.21. Consideremos el subespacio S_1 definido implícitamente por la matriz $A = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 1 \\ 2 & -1 & 4 \end{pmatrix}$ y el subespacio S_2 definido paramétricamente por la matriz $B = \begin{pmatrix} 1 & 3 & 1 \\ 1 & 1 & -1 \\ -1 & 2 & 4 \end{pmatrix}$. Determinar $S_1 \cap S_2$.

Ejercicio 4.22. Utilizando la igualdad $N(A)^\perp = \text{Fi}(A)$, determine un sistema de ecuaciones $A\vec{x} = \vec{b}$ tal que su conjunto solución sea el siguiente subconjunto

$$\pi = \langle (-1, 0, 0, 1), (1, 1 - 1, 0) \rangle + (1, 2, 0, 2).$$

Coordenadas de un vector. Cambio de base

Ejercicio 4.23. Consideremos la siguiente base de \mathbb{R}^3

$$B_1 = \{(1, 1, 1), (0, 1, 1), (2, 0, 1)\}.$$

1. Determinar las coordenadas del vector $v = (2, -3, 2)$ en dicha base.
2. Conociendo que las coordenadas de un vector u son $[u]_B = (-1, 3, 2)^t$, encontrar el vector u .
3. Hallar las coordenadas de un vector genérico $v = (x, y, z)$ en la base B .

Ejercicio 4.24. Dado el vector $v = (2, -1)$, determinar una base B de \mathbb{R}^2 tal que las coordenadas de v en dicha base seas $[v]_B = (2, -3)^t$.

Ejercicio 4.25. En \mathbb{R}^4 se consideran los vectores, $u_1 = (1, -2, 1, 3)$, $u_2 = (2, -4, 0, 2)$, $u_3 = (3, -6, 1, 5)$ y $u_4 = (2, -4, -4, -6)$. Se pide

1. Determinar las ecuaciones implícitas o cartesianas que definen al subespacio $S = \langle u_1, u_2, u_3, u_4 \rangle$. La dimensión y una base de S .
2. Coordenadas de un vector genérico en la base hallada.
3. Ampliar la base de S para encontrar una base de \mathbb{R}^4 .

Ejercicio 4.26. Consideremos las bases de \mathbb{R}^2

$$S = \{(1, 2), (0, 1)\} \text{ y } T = \{(1, 1), (2, 3)\}.$$

Sea los vectores $v = (1, 5)$ y $w = (5, 4)$.

1. Determinar $[v]_T$ y $[w]_S$.
2. Hallar la matrices de cambio de base P_{TS} y P_{ST} , utilizando el esquema $[B_2 \mid B_1] \rightarrow [I \mid P_{B_1 B_2}]$.
3. Hallar los vectores de coordenadas $[v]_T$ y $[w]_S$ utilizando las matrices P_{TS} y P_{ST} . Compare las respuestas con las del apartado (1).

Ejercicio 4.27. Sea $B_1 = \{u_1, u_2, u_3\}$ una base del espacio vectorial V . Sean $v_1 = 2u_1 - u_2 + u_3$, $v_2 = u_1 + u_3$ y $v_3 = 3u_1 - u_2 + 3u_3$.

1. Probar que $B_2 = \{v_1, v_2, v_3\}$ es una base de V .
2. Determinar $P_{B_1 B_2}$ y $P_{B_2 B_1}$.
3. Hallar las coordenadas respecto de la base B_1 del vector $v = -2v_1 + 3v_2 + v_3$.

Ejercicio 4.28. Consideremos la matriz

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 2 \\ 0 & 2 & 1 \end{pmatrix}.$$

1. ¿Se puede considerar la matriz A como una matriz de cambio de base de una base B a la base canónica? Si la respuesta es afirmativa determinar B .
2. ¿Se puede considerar la matriz A como una matriz de cambio de base de la base canónica a una base B ? Si la respuesta es afirmativa determinar B .
3. Si A es la matriz de transición de una base B_1 a la base $B_2 = \{(1, 1, 1), (1, 1, 0), (1, 0, 0)\}$, determinar la base B_1 .

Ejercicio 4.29. Dados los vectores $v = (2, 3, 1)$, $u = (-1, 1, 1)$ y $w = (2, 1, -1)$ y sus coordenadas en una base $B = \{v_1, v_2, v_3\}$

$$[v]_B = \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 2 \end{pmatrix}, [u]_B = \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} \text{ y } [w]_B = \begin{pmatrix} 4 \\ -2 \\ 1 \end{pmatrix},$$

determinar la base B .

Ejercicio 4.30. Sean $B_1 = \{(1, 1, 1), (1, 1, 0), (1, 0, 0)\}$ y $B_2 = \{(1, 1, 1), (0, 1, 1), (0, 0, 1)\}$ dos bases de \mathbb{R}^3 . Sea v un vector cuyas coordenadas en B_1 son $[v]_{B_1} = (1, a, b)^t$ y sus coordenadas en B_2 son $[v]_{B_2} = (c, c, c)^t$, con $a, b, c \in \mathbb{R}$. Hallar v .

Ejercicio 4.31. Consideremos un vector $v = (x, y, z) \in \mathbb{R}^3$ y dos bases

$$B_1 = \{(1, 0, 1), (-1, 1, 0), v\} \text{ y } B_2 = \{(1, 1, 1), (1, 1, 0), v\}.$$

Supongamos que las coordenadas del vector $w = (2, -1, -1)$ en la base B_1 son $[w]_{B_1} = (-2, a, 1)^t$ y las coordenadas del vector $u = (3, 1, 1)$ en la base B_2 son $[u]_{B_2} = (-a, 2, -2)^t$. Hallar el valor de $a \in \mathbb{R}$ y el vector v .

Ejercicio 4.32. En el espacio euclídeo \mathbb{R}^3 se consideran dos bases

$$B_1 = \{v_1, v_2, v_3\} \text{ y } B_2 = \{u_1 = (1, 0, 1), u_2 = (1, 1, 0), u_3 = (0, 0, 1)\}.$$

Si $P_{B_1 B_2} = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 2 \\ 2 & 1 & 1 \\ -1 & -1 & 1 \end{pmatrix}$ es la matriz de cambio de base B_1 a B_2 . Determinar los vectores de la base B_1 .

Ejercicio 4.33. Consideremos dos bases B_1 y B_2 del espacio \mathbb{R}^2 y sea $P_{B_1 B_2} = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 3 & -1 \end{pmatrix}$ la matriz cambio de base de la base B_1 a la base B_2 .

1. Si $[w]_{B_1} = (2, -3)^t$, calcular $[w]_{B_2}$.
2. Si $[w]_{B_2} = (-1, 1)^t$, calcular $[w]_{B_1}$. ¿Es posible determinar el vector w ?
3. Si $B_1 = \{(1, -1), (0, 1)\}$, calcular B_2 .